\FloatBarrier \subsection{\entwurf{}Einführung in die Klasse der \stgren{}}
\label{sec:einfuehrung}
\newcommand{\intervall}[4]{
    \draw[ultra thick, #4] 
    (#1,#3) -- (#2,#3)
    (#1,#3+0.1) -- (#1,#3-0.1)
    (#2,#3+0.1) -- (#2,#3-0.1);
}

\newcommand{\boxi}[5]{
    \draw[very thick, #5]
    (#1,#2) -- (#3,#2) -- (#3,#4) -- (#1,#4) -- (#1,#2);
}
\begin{figure}[!htb]
    \centering
    \begin{subfigure}{0.48\textwidth}
        \centering
        \begin{tikzpicture}
            \begin{scope}
                \node[usual, red] (a) at (0,1) {};
                \node[usual, green] (b) at (1,2) {};
                \node[usual, orange] (c) at (2,1) {};
                \node[usual, blue] (d) at (1,0) {};
                \draw (a) -- (b) -- (c) -- (d) -- (a) (b) -- (d);
            \end{scope}
            \begin{scope}[xshift=3.25cm, yshift=1cm]
                \intervall{-0.5}{0.75}{0}{red}
                \intervall{1.25}{2.5}{0}{orange}
                \intervall{0.25}{1.75}{0.5}{green}
                \intervall{0.25}{1.75}{-0.5}{blue}
            \end{scope}
        \end{tikzpicture}
        \caption{Intervallgraph}
        \label{fig:intervall_bsp}
    \end{subfigure}%
    \hfill
    \begin{subfigure}{0.48\textwidth}
        \centering
        \begin{tikzpicture}
            \begin{scope}[]
                \node[usual, red] (a) at (0,1) {};
                \node[usual, green] (b) at (1,2) {};
                \node[usual, orange] (c) at (2,1) {};
                \node[usual, blue] (d) at (1,0) {};
                \draw (a) -- (b) -- (c) -- (d) -- (a);
            \end{scope}
            \begin{scope}[scale=0.3, xshift=9cm]
                \boxi 0 5 3 2 {red}
                \boxi 4 5 7 2 {orange}
                \boxi 2 7 5 4 {green}
                \boxi 2 3 5 0 {blue}
            \end{scope}
        \end{tikzpicture}
        \caption{Graph mit Boxizität 2}
        \label{fig:boxi_bsp}
    \end{subfigure}    
    \begin{subfigure}{\textwidth}
        \centering
        \begin{tikzpicture}[scale=0.9]
            \begin{scope}[scale=1.25, yshift=0.25cm]
                \node[usual,] (a1) at (1,2){};
                \node[usual,orange] (b1) at (2,2){};
                \node[usual,blue] (a2) at (2.75,1){};
                \node[usual,red] (b2) at (2,0){};
                \node[usual,green] (a3) at (1,0){};
                \node[usual,purple] (b3) at (0.25,1){};

                \draw (a1) -- (b1) -- (a2) -- (b2) -- (a3) -- (b3) -- (a1) -- (b2) (b1) -- (a3);
            \end{scope}
            \begin{scope}[xshift=4.25cm, scale=1.5]
                \node (a1) at (0.25,1.75){};
                \node (b1) at (0.75,0.1){};
                \node (a2) at (0,1){};
                \node (b2) at (1.25,0){};
                \node (a3) at (0.25,0.5){};
                \node (b3) at (2,0.25){};

                \draw[very thick, black] (a1) -- ++(2.2,0);
                \draw[very thick, blue] (a2) -- ++(1.75,0);
                \draw[very thick, green] (a3) -- ++(2,0);

                \draw[very thick, orange] (b1) -- ++(0,2.2);
                \draw[very thick, red] (b2) -- ++(0,2);
                \draw[very thick, purple] (b3) -- ++(0,2);
            \end{scope}
        \end{tikzpicture}
        \caption{Gitterschnittgraph}
        \label{fig:gig_bsp}
    \end{subfigure}
    \caption{Beispiele für geometrische Schnittgraphen}
    \label{fig:intervall_boxi_bsp}
\end{figure}

Der Klasse der \begriff{geometrischen Schnittgra\-phen}{geometric intersection graphs} liegt eine anschauliche geometrische Interpretation zu Grunde: Die Knoten \korrespondier{en} zu geometrischen Objekten und zwei verschiedene Knoten sind mit einer Kante verbunden, wenn sich die \korrespondier{enden} Objekte schneiden. Alle Gra\-phen, die solch eine geometrische Darstellung besitzen, gehören zur Klasse der geometrischen Schnittgra\-phen. Die geometrische Interpretation legt nahe, dass die Kanten ungerichtet sind und es keine Mehrfachkanten zwischen zwei Knoten gibt. Da nur der Schnitt zweier verschiedener Objekte betrachtet wird, hat ein geometrischer Schnittgraph auch keine Schleifen. Es reicht, sich auf \textit{einfache Gra\-phen}, also ungerichtete Gra\-phen ohne Mehrfachkanten und Schleifen, zu beschränken. 

Schränkt man die Lage und Form der geometrischen Objekte ein, erhält man Teilklassen der geometrischen Schnittgraphen, von denen viele intensiv in der Wissenschaft untersucht worden sind. 

Beispielsweise bilden die Schnittgra\-phen von Intervallen, also Strecken auf der Zahlengerade, die Klasse der \begriff{Intervallgra\-phen}{interval graphs}. In \cref{fig:intervall_bsp} ist ein Beispiel für einen Intervallgraphen angegeben. Die Intervalle wurden vertikal versetzt angeordnet.

Die \begriff{Boxizität}{boxicity} eines Gra\-phen $G$ ist die kleinste Dimension $k \in \mathbb N$, sodass $G$ der Schnittgraph von $k$-dimensionalen Quadern ist. Intervalle sind eindimensionale Quader, deshalb ist ein Graph genau dann ein Intervallgraph, wenn seine Boxizität höchstens 1 beträgt. Der Graph in \cref{fig:boxi_bsp} ist kein Intervallgraph. Ein Beweis dazu findet sich in \cite{intervallgraphs} und seine Boxizität ist damit größer als 1. Die abgebildete Zeichnung von Rechtecken, also zweidimensionalen Quadern, zeigt, dass der Graph eine Boxizität von 2 hat.\\


Die \begriffkurz{Gitter\-schnitt\-gra\-phen}{grid intersection graphs}{GIG} bilden eine Oberklasse der in dieser Arbeit betrachteten Klasse von Graphen. Die geometrischen Objekte, die diesen zu Grunde liegen, sind Strecken in der Ebene, die nur zwei verschiedene Steigungen haben dürfen. Typischerweise zeichnet man diese \textit{horizontal} und \textit{vertikal}. Zusätzlich fordert man, dass parallele Strecken sich nicht schneiden. Durch diese Forderung können sich horizontale Strecken nur mit vertikalen Strecken schneiden und umgekehrt. Die Knoten, die zu horizontalen beziehungsweise vertikalen Strecken kor\-res\-pon\-die\-ren, bilden somit zwei Par\-ti\-tions\-klassen des zugehörigen Gra\-phen. Folglich sind alle Gitter\-schnitt\-gra\-phen bipartit. In \cref{fig:gig_bsp} ist ein Gitterschnittgraph mit einer zugehörigen Zeichnung von horizontalen und vertikalen Strecken angegeben.\\

\begin{figure}[!htb]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[scale=0.75]
        \begin{scope}
            \begin{gridComplete}{6}
                \stickRight[red] 1 6
                \stickRight[purple] 2 6
                \stickUp 3 1
                \stickRight[orange] 4 6
                \stickUp[blue] 5 2
                \stickUp[green] 6 1
                \gridCorrect{6}
            \end{gridComplete}
        \end{scope}
        \begin{scope}[xshift=6cm]
            \begin{gridComplete}{6}
                \stickRight[blue] 1 5
                \stickRight[green] 2 6
                \stickUp[orange] 3 1
                \stickRight 4 6
                \stickUp[purple] 5 1
                \stickUp[red] 6 2
                \gridCorrect{6}
            \end{gridComplete}
        \end{scope}
        \begin{scope}[xshift=-4cm, yshift=-4.5cm]
            \foreach \name/\coord/\col in {a1/0/black, a2/2/green, a3/4/blue}{
                \node[usual, \col] (\name) at (\coord, 0) {};
            }

            \foreach \name/\coord/\col in {b1/0/red, b2/2/purple, b3/4/orange}{
                \node[usual, \col] (\name) at (\coord, 2) {};
            }

            \foreach \a/\b in {a1/b1, a1/b2, a2/b1, a2/b2, a2/b3, a3/b2, a3/b3} {
                \draw (\a) -- (\b);
            }
        \end{scope}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Beispiel für einen \stgren{} und zwei mögliche \stickrep{en} zu diesem Graphen}
    \label{fig:beispiel_gig_stick}
\end{figure}

Die in dieser Arbeit betrachteten \begriff{\stgren}{stick graphs} sind eine Teilklasse der Gitter\-schnitt\-gra\-phen. Man erhält sie, indem man die Lage der Strecken einschränkt: Die linken Endpunkte bei horizontalen Strecken be\-zieh\-ungs\-wei\-se unteren Endpunkte bei vertikalen Strecken sollen auf einer gemeinsamen Geraden liegen. Die Strecken werden auch als \textit{Sticks} bezeichnet und eine solche Zeichnung von horizontalen und vertikalen Sticks heißt \textit{\stickrep{}}. In \cref{fig:beispiel_gig_stick} ist ein Beispiel für einen \stgren{} mit zwei möglichen \stickrep{en} abgebildet.

In ihrer Arbeit \cite{GigDim} stellen S. Chaplick et al. neben den Stick-Gra\-phen noch weitere Teilklassen von GIG vor und untersuchen diese im Hinblick auf ihre \textit{Order Dimension}. Ein für diese Arbeit nützliches Ergebnis ist, dass Stick-Gra\-phen eine maximale Order Dimension von 3 haben.\\

Das Entscheidungsproblem, ob ein gegebener Graph zu einer bestimmten Klasse von Gra\-phen gehört, wird in der Literatur als \textit{recognition problem} bezeichnet. Für die \stgren{} ist es noch offen, ob dies in polynomieller Zeit möglich ist. Lediglich für Einschränkungen gibt es darauf schon Antworten.

Hat ein bipartiter Graph $G=(A\cup B, E)$ eine \stickrep{}, dann kann man jeden Knoten von $G$ einem Stick zuordnen. Dies induziert eine Ordnung der Knoten in $A$ und der in $B$ durch die Reihenfolge, in der die Endpunkte der Sticks auf der gemeinsamen Geraden liegen. Zu einer gegebenen Ordnung der Knoten in $A$ beszeichnen De Luca et al. in \cite{Luca} mit $\mathsf{Stick_A}$ das Entscheidungsproblem, ob eine \stickrep{} von $G$ existiert, die diese Ordnung beibehält. Analog bezeichnen sie das Entscheidungsproblem für eine Ordnung der Elementer beider Mengen $A$ und $B$ mit $\mathsf{Stick_{AB}}$. Sie geben Algorithmen an, die $\mathsf{Stick_A}$ und $\mathsf{Stick_{AB}}$ in polynomieller Zeit entscheiden und gegebenfalls eine solche \stickrep{} finden. Chaplick et al. verbessern in \cite{Chaplick} die Laufzeit dieser Algorithmen. Sie geben auch Varianten an, in denen die Länge der Sticks vorgegeben ist und zeigen, dass diese Probleme NP-vollständig sind.